\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\title{Quaternionen mit Java}
\author{Christian Basler}
\date{}

\begin{document}
  \maketitle

  \tableofcontents

  \section{Zusammenfassung}



  \section{Grundlagen}

  Quaternionen $\mathbb{H}$ erweitern die Komplexen Zahlen $\mathbb{C}$ um die Komponenten $\mathrm{j}$ und $\mathrm{k}$.
  $$ q = q_0 + q_1 \mathrm{i} + q_2 \mathrm{j} + q_3 \mathrm{k} $$
  Dabei gilt $\mathrm{i}^2 = \mathrm{j}^2 = \mathrm{k}^2 = \mathrm{i}\mathrm{j}\mathrm{k} = -1$ und daher auch z.B. $\mathrm{i}\mathrm{j} = \mathrm{k}$ und $\mathrm{j}\mathrm{k} = \mathrm{i}$.

  Euklidische Vektoren können dabei wie folgt in eine Quaternion abgebildet werden:
  $$ q_{\vec{v}} = 0 + v_x \mathrm{i} + v_y \mathrm{j} + v_z \mathrm{k} $$
  Daher wird der Imaginärteil einer Quaternion auch Vektorteil genannt. Eine solche Quaternion, welche nur aus Vektorteil besteht, wird auch als \textit{reine Quaternion} bezeichnet.


  \subsection{Polardarstellung}

  Quaternionen $\notin \mathbb{R}$ lassen sich eindeutig in der Form
  $$ q = \lvert q \rvert (\cos{\phi} + \epsilon \sin{\phi}) $$
  darstellen mit dem Betrag
  $$ \lvert q \rvert = \sqrt{q_0^2 + q_1^2 + q_2^2 + q_3^2} $$
  dem Polarwinkel
  $$ \phi := \arccos{q} = \arccos{\mathrm{Re} q} $$
  und der reinen Einheitsquaternion
  $$ \epsilon = \frac{\mathrm{Im} q}{\lvert \mathrm{Im} q \rvert} $$


  \subsection{Rotation}

  Quaternionen erlauben eine elegante Darstellung von Drehungen im dreidimensionalen Raum:
  \begin{align*}
    y &= q x q^{-1} = q x \bar{q} \\
	q &= \cos{\frac{\alpha}{2}} + \epsilon \sin{\frac{\alpha}{2}}
  \end{align*}
  $q$ ist dabei eine Einheitsquaternion\footnote{$\lvert q \rvert = 1$} und stellt eine Drehung um Achse $\epsilon$ mit Winkel $\alpha$ dar.



  \section{Java-Bibliothek}

  Die Java-Bibliothek stellt ein Objekt "Quaternion" mit folgenden Methoden zur Verfügung:
  \begin{itemize}
    \item q.add(r) $= q + r$
    \item q.subtract(r) $= q - r$
    \item q.multiply(r) $= q r$
    \item q.conjugate() $= \bar{q}$
    \item q.norm() $= \lvert q \rvert$
    \item q.normalize() $= \frac{q}{\lvert q \rvert}$
    \item q.reciprocal() $= q^{-1}$
    \item q.divide(r) $= q r^{-1}$
    \item q.rotate($\theta$, x, y, z) $=$ Rotation\ um\ Achse\ $(x, y, z)$ mit Winkel $\theta$
    \item q.exp() $= e^q$
    \item q.ln() $= \ln q$
    \item q.dot(r) $= q \cdot r = q_0 r_0 + q_1 r_1 + q_2 r_2 + q_3 r_3$
    \item q.cross(r) $= \vec{q} \times \vec{r}$ (d.h. $q_0$ und $r_0$ werden ignoriert)
    \item q.getRe() $= \mathbf{Re}\ q$
    \item q.getIm() $= \mathbf{Im}\ q$
    \item q.getPhi()
    \item q.getEpsilon()
    \item q.equals(r, $\delta$) $= |q - r|^2 < \delta$
    \item q.equals(r) = q.equals(r, Quaternion.DELTA)
  \end{itemize}

  Zum Erstellen neuer Quaternionen besteht ausserdem die statische Methode \texttt{H} in folgenden Ausführungen:
  \begin{itemize}
    \item H($q_0$, $q_1$, $q_2$, $q_3$) $= q_0 + q_1 \mathrm{i} + q_2 \mathrm{j} + q_3 \mathrm{k}$
    \item H(x, y, z) $= x \mathrm{i} + y \mathrm{j} + z \mathrm{k}$
    \item H(w) $= w$
    \item H($\alpha$, $\vec{v}$) $= \cos\frac{\alpha}{2} + \mathrm{i} \sin\frac{\alpha}{2} v_x + \mathrm{j} \sin\frac{\alpha}{2} v_y + \mathrm{k} \sin\frac{\alpha}{2} v_z$
    \item H([x, y, z]), H([w, x, y, z])
    \item getRotation(p, q) $= r$, so dass $r p \bar{r} = q$
  \end{itemize}

  Für Fälle wo euklidische Vektoren benötigt werden, z.B. beim Konstruktor \texttt{H($\alpha$, $\vec{v}$)}, gibt es ausserdem die Klasse \texttt{Vector}, welche jedoch nur sehr eingeschränkte Funktionen bietet.

  \section{Beispielanwendungen}
  \subsection{Wo ist unten?}

  Die App soll immer nach unten zeigen. Dazu gibt es bei modernen Smartphones grundsätzlich zwei Sensoren, den Beschleunigungssensor und das Gyroskop. Ersterer misst unter anderem die Erdbeschleunigung, zeigt also recht schön nach unten. Allerdings verhällt er sich sehr nervös bei den geringsten Erschütterungen. Das Gyroskop misst Winkelgeschwindigkeiten entlang der drei Achsen, aus welchen man die Lage, und damit auch "unten" rekonstruieren kann. Da dabei viele aufeinanderfolgende Messwerte multipliziert werden, entsteht ein sogenannter Drift, das heisst das "Unten" zeigt plötzlich irgendwo anders hin.

  Um ein gutes Resultat zu erhalten, muss man deshalb die Messungen der beiden Instrumente kombinieren. Der Beschleunigungssensor soll helfen, den Drift zu vermeiden, und das Gyroskop soll den Beschleunigungssensor stabilisieren. Dazu werden die Daten des Beschleunigungssensors $a_t$ mit einem Tiefpass gefiltert und für eine bessere Reaktion mit den Gyroskopdaten $r_t$ kombiniert. Werden dabei Quaternionen verwendet, können diese durchgehend verwendet werden\footnote{Ausser beim Auslesen und bei der Arbeit mit OpenGL, wo Rotationsmatrizen verlangt werden.}. Im Wesentlichen sieht dies so aus:
  \begin{align*}
    a' &= a C_{LPF} +  a_t (1 - C_{LPF}) \\
    g' &= r_t g \bar{r_t}    \\
    f' &= (1 - C_{SFF}) a' + C_{SFF} g'
  \end{align*}
  Wobei der Koeffizient für den Tiefpassfilter $C_{LPF}$ und derjenige für den Sensorfusion-Filter $C_{SFF} \in \mathbb{R}$.


  \subsection{Künstlicher Horizont}

  \section{Diskussion}

  \section{Literatur}
  %\printbibliography

  \section{Anhang}

\end{document}